\phantomsection \label{subsubsec:R523}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R523}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R523}{R5.Cyber.11}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Supervision de la sécurité } % R-CYBER-513 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1AuNgcGbnvRMu91RJK_g8dGS5AAQSI2Z_34iE0V5uSL4/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 12h CM/TD et 18h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{22h}, dont 9h CM/TD et 13h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 12h CM/TD et 18h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& Cyber \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{Cyber1}~:~coeff.~\textbf{10}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{Cyber2}~:~coeff.~\textbf{10} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Les étudiants seront capables de définir précisément (et différencier)
les notions de SOC, NOC et SIM, SEM et SIEM, \ldots{}\\
Ils seront capables de remonter et collecter les différents types de
logs grâce à l'utilisation des agents correspondants (agents de types
divers, \emph{beats}, \ldots).

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

La ressource traite de :
\begin{itemize}
\item
  l'utilisation d'outils de normalisation de logs (logstach, \ldots), de
  modules SIEM afin de détecter des
  attaques en procédant à la corrélation d'événements de sécurité.
\item
  l'utilisation d'outils spécialisés (Kibana, Grafana, Elastic\ldots)
  pour générer des tableaux de bords
  clairs et contextualisés permettant de mettre en évidence toute
  anomalie et de générer automatiquement
  des alertes.
\end{itemize}
Les étudiants sauront émettre un avis précis (de niveau 1) sur ces
alertes afin de prendre les décisions adaptées. \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Proposition de répartition en CM/TD = 12H / TP = 18H\\
Approche SOC (Security Operation Center) / NOC (Network Operation
Center)\\
Agents~: Windows, Linux, Commutateurs, Routeurs, IDS/\textabbrv{IP}S (\textabbrv{OS}SEC,
Suricata), Cisco ASA/Firepower, StormShield.\\
15 h de TP (5 TP) permettent de couvrir tous les concepts ci-dessus,
SANS module SIEM, SANS tableau de bord avancé.
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  1 TP~: Autosurveillance ELK
\item
  1 TP~: Remontées agents syslog (\textabbrv{NTP}, config syslog)
\item
  1 TP~: Remontées de logs de services particuliers (Apache, \textabbrv{DNS}, IDS,
  \ldots)
\item
  1 TP~: Remontées de log via Beats (Data Shipper for Elasticsearch)
  (Filebeat et Winlogbeat)
\item
  1 TP~: Normalisation~: réalisation de GROK personnalisés (plugin de
  filtrage pour ELK) basé sur des
  expressions régulières (regex)
\item
  1 TP~: A définir selon avancée des modules SIEM disponibles
\item
  1 TP~: Configuration Kibana / Grafana, tableau de bord avancés
\end{itemize}\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{Cyber1} Administrer un système d'information sécurisé
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.02Cyber} \textit{Mettre en oeuvre des outils avancés de sécurisation d'une infrastructure du réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.03Cyber} \textit{Sécuriser les systèmes d'exploitation}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{Cyber2} Surveiller un système d'information sécurisé
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.01Cyber} \textit{Surveiller l'activité du système d'information}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.04Cyber} \textit{Administrer les outils de surveillance du système d'information}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE521}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.Cyber.03}} Assurer la sécurisation et la supervision avancées d'un système d'information
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R421}{\textcolor{ressourceC}{R4.Cyber.09}} Sécurité des réseaux LAN
\tabularnewline
\hyperlink{R423}{\textcolor{ressourceC}{R4.Cyber.11}} Sécurisation de services réseaux
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    SOC (Security Operation Center), NOC (Network Operation Center), SIEM (SIM + SEM) (Security Information and Event Management). % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

